---
title: フランス料理の手引き
author: 五島　学　訳・注
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frsubenv:
  - frsubenv
  recette:
  - recette
  nota:
  - nota
---

# ルルヴェとオントレ {#releves-et-entrees}

\index{releve@relevé}
\index{entree@entrée}
\index{るるうえ@ルルヴェ}
\index{おんとれ@オントレ}

* ブレゼ、ポワレ、ソテー、ポシェ
* ブロンシール
* グラタン、グリル、揚げもの

ルルヴェとオントレのオペレーションはソースとともに料理の金字塔をなす。ローストも
加えるべきところだが、これについては別に章をもうける。ここで述べるオペレーション
はこの仕事の主要ポイント、さまざまな事項についての基礎、絶対的な決まりごとの要約
というわけだ。秩序ある仕事はどれもこういう決まりごとの上に成り立っているものだし、
それを深く知ることが本物のプロの技術につながる。ハイレベルになった調理科学は原因
と結果について実際に知ることで成り立っているのだ。

どんな職人でも成功したい、至高に到達したいと望むのなら、こうした理論を学ぶことで
大きな利益を得る。そうすれば実際に経験したことや個別に注意されたことを順をおって
補なってくれるだろう。

ここで述べる理論はとても重要だから軽視してはいけない。仕事の結果、つまり美味しい
料理かそうでないかは理論を深く知っているかどうかによるものだから[^releves-preamble]。

[^releves-preamble]: 冒頭からここまでは第二版で全面的に書き直された。第二版の改
    稿における悪い点つまり気取った文体が集約的に表われている。悪文といってもいい
    だろう。初版ではむしろ、料理の体系化という本書の意図が明確に読みとれてわかり
    やすい。とはいえ文体の印象としては肩に力が入りすぎていて洗練されたものとはい
    い難いのも事実だろう。悪文を推敲したらさらに悪文になったとはいいすぎだろうか。
    以下初版の対応箇所……「ルルヴェやオントレで供する鶏と白身肉はつねにいブレ
    ゼ、ポワレ、ソテー、ポシェとなる。……牛塊肉、羊、仔羊、ルルヴェやオントレで
    供されるジビエの塊肉はローストにすることもある。けれどもたいていはここで述べ
    た方法のどれかひとつで調理する。……こうした調理方法はソースの作業が基礎になっ
    ている。とても重要だから料理において絶対的なものだと考えること。基礎的なオペ
    レーションに支配的な原理原則はこれらの調理をおこなうどんな肉、つまり赤身肉、
    鶏、ジビエにも共通する。ただ細部については素材特有のオペレーションの結果と
    して一般的な作業手順と違うことがある（p.338）」。

## 通常のブレゼ[^braises-ordinaires] {#les-braises-ordinaires}

\index{braise@braisé!ordinaires@les ---s ordinaires}
\index{ふれせ@ブレゼ!つうしようの@通常の---}

いろいろな調理法の中でも、ブレゼはとりわけコストがかかり、上手に作るのがとても難
しい。習得するには長い期間、注意深く実践を重ねていくしかない。細心の注意を払って
調理しなければならないのはもちろんだが、他の調理法と同様に主素材となる肉の品質が
とても重要になってくる。美味しいブレゼを作るにはさらに、煮汁にする上等な液体と、て
いねいに仕込んだフォンドブレーズ[^fonds-de-braise]も使えるようにしておく必要
がある`。

[^braises-ordinaires]: 以下初版との異同が大きい。もっぱら第二版での加筆。

[^fonds-de-braise]: fonds de braise この用語にはやや曖昧なところがあって、ブレゼ
    に用いられる香味野菜などの追加素材をいう場合と、調理の結果としてのブレゼの煮
    汁を指す場合がある。ここでは前者の意味。

### ブレゼに用いる肉 {#les-viandes-a-braiser}

ここで述べる通常のブレゼでは牛肉、羊肉を用いる。仔牛、
乳飲み仔羊、鶏のブレゼについては後述。

ブレゼの素材は、ロティの場合と違って、若い畜肉でなくていい。牛の場合は
3 〜 6 才、羊は 1 〜 2 才のものが適している。

上記の年齢を過ぎるといい肉質は期待できない。そのような肉を使う場合
は加熱時間をかなり長くとる必要が出てくるし、それでも大抵は筋っぽくて
ぱさついた仕上りになってしまう

実際問題として、料理に老齢の畜肉を用いるのはコンソメや各種フォンをと
る場合だけと考えること。

### ラルデ[^larder] {#pour-larder-les-viandes}

アロワイヨや背肉の塊は、ペルシエつまり脂肪の筋が入ったものであれば良質
で柔らかい。牛や羊のもも肉の場合は事情が異なる。

牛、羊のもも肉はそれ自体が脂をあまり含んでいないため、長時間加熱すると
ぱさついてしまう。脂を補うために、約 1 cm 角の棒状に切った豚背脂を、繊維
方向に沿って肉の内部に刺し込む（ラルデ）。

背脂はあらかじめ、こしょう、ナツメグ、その他の香辛料で味つけし、パ
セリのみじん切りを振ってから、コニャック適量で2時間マリネしておくこと。

[^larder]: 技法としては中世からあり、ラルデ針もそのころから使用されてきた。[ピケ\*](#piquer-gls)
    と混同されることが多いので注意。

### マリネ {#pour-mariner-les-viandes-a-braiser}

背脂を刺す場合も、そうでない場合も、ワインと香味素材で素材を数時間マリ
ネする。ワインは煮汁として、香味素材はフォン・ド・ブレーズとして用いる
ことになる。マリネする前に、素材を塩、こしょう、その他の香辛料で味つけ
する。肉を転がし、調味料がよく浸み込むようにする。素材が丁度入る大きさ
の容器の底に香味素材を敷いて、その上に肉を置き、さらに香味素材で覆う。
煮汁に用いるワインをひたひたの高さまで注ぐ。一般的には、白でも赤でも普
通のワインを用いる。分量は肉 1 kg あたり 3 dL。

5 〜 6 時間マリネする。途中、何度か肉を裏返す。

### 香味素材（フォンドブレーズ） {#le-fonds-de-braise}

にんじんと玉ねぎを厚めの輪切りにし、バターまたはグレス・ド・マルミート
を用いて強火でこんがり炒める（野菜の量は肉 1 kg あたり各 60 g）。ブーケガルニ
(にんにくを入れること)。肉 1 kg あたり 50 g の生豚皮（下茹でしておく）。

### リソレ、鍋を火にかける {#pour-rissoler-et-marquer-les-viandes-a-braiser}

いい具合にマリネした状態になったら、肉を取り出して網にあげ、30 分間水気
をきる。さらに布などで水気を拭き取る。

丁度いい大きさの、厚手の片手鍋またはブレゼ鍋に、不純物を取り除いたグレスドマルミッ
トを熱する。素材を鍋に入れ、強火で表面をまんべんなくこんがりと焼く（リソレ）。こう
することで、肉に一種の鎧をまとわせ、肉汁があまり早く外に流れ出ないようにする。そ
うでないと、ブレゼではなく茹で肉になってしまう。素材が大きければ大きい程、表面の
焼き固めた層がそれだけ丈夫でなくてはいけないから、素材の表面を焼く時間は長くなる
ことになる。

表面を焼き固めたら素材を鍋から取り出す。脂の少ない肉の場合は、豚背脂の
シートでくるみ、紐で縛る。牛のアロワイヨや背肉の場合、この作業は必要な
い。そのままの状態で、脂の層に覆われているからだ。

素材の大きさにぴったり合うサイズの鍋に、香味野菜(マリネに用いたもの)、
豚皮、ブーケガルニを入れ、その上に素材を置く。マリネに用いたワインを注
ぎ、強火にかけてシロップ状になるまで煮詰める。上質の茶色いフォンを素材
がかぶるまで注ぎ、沸騰させる。鍋に蓋をして中火のオーヴンに入れ、安定し
た微沸騰の状態を保つようにする。

細いブリデ針を深く刺してみて、穴から血が上ってこなくなるまで火を通す。
この時点で、ブレゼの第 1 段階は終了。以下が第 2 段階だが、その調理メカニ
ズムは後述する。

煮汁については、目的に応じて以下のどちらかの方法をとる。

1. 煮汁を澄んだままにしておきたい場合は、肉を充分な大きさのきれいな別
   鍋に移し、布漉しした煮汁を注ぐ。この鍋をオーヴンに入れ、こまめに煮
   汁をかけてやりながら加熱を仕上げる。

通常の「とろみを付けたジュ」と同様に、コーンスターチでとろみを付ける。

2. ブレゼのソースとして仕上げる場合は、煮汁を半量まで煮詰める。その⅔量
   のソース・エスパニョルと $\frac{1}{3}$ 量のトマトピュレまたは同等量の生のトマトを
   加え、もとの煮汁と同じ量にする。これを、上で述べたように別鍋に移し
   ておいた肉にかけてオーヴンに入れ、こまめにソースをかけてやりながら
   加熱を仕上げる。

肉にナイフを刺してみて、抵抗なく入っていくようであれば、ほどよく火が通っ
ているので、肉をソースから取り出す。ソースは布で漉し、脂がすっかり表面
に浮いてくるまで 10 分程休ませる。浮いてきた脂は徹底的に取り除く。

最後に、ソースが濃いようなら上質のフォン少量を加え、薄過ぎるようなら煮つめて、ソースを仕上げる。

### ブレゼ第 2 段階の調理メカニズム

作業の第 1 段階のところで述べたように、肉の塊が大きければ大きい程、表面
をしっかり焼き固める必要がある。表面を焼き固めるのは、外に逃げ出そうと
する肉汁を内側に押し返すことと、表面に一種の鎧を作ることが目的だ。この
鎧は、加熱が進むにつれ周囲から中心に向かって厚いものになっていく。

鍋の液体が熱せられると、肉の筋繊維が締まり肉汁は中心に向かうが、やがて
熱が中心まで届くと、そこに圧縮された肉汁は分解して余計な水分が分離され
る。水分は蒸気となり、筋繊維を膨らませてほぐすのだ。

つまり、第 1 段階では明らかに、肉の塊の中心に向かって肉汁が濃縮されていく。
第 2 段階ではこれとは逆向きの現象が起こる。

肉の塊の中心部に集まった肉汁の水分が蒸発するだけの温度に達すると、筋繊
維がほぐれ始める。肉汁から分離した水分が、逃げ場がないために蒸気圧をか
けるのだ。筋繊維はかなりの圧力の影響を受けるわけだが、この圧力は第 1 段
階とは逆に、肉の中心から周囲に向かうことになる。

だから、加熱が進み、肉の内部の圧力が高まるとその結果、筋繊維はゆるんで
いく。肉汁の水分は、外側の焼き固めた層に少しずつ達してその筋繊維をゆる
め、内部の肉汁が流れ出す通り道が出来る。肉汁はソースと混ざり、同時に、
毛管現象によってソースも肉の内部に浸み込む。

ここが、ブレゼの調理でもっとも注意を払わなければならないところだ。

作業は最終段階で、煮汁はかなり煮詰まってきて、肉を覆ってはいない。 何
も覆うものがないから肉はとてもすぐに乾燥してしまうから、こまめに煮汁を
かけてやり、肉を裏返す。肉の組織が常にソースを吸い込んだ状態にしてやる
のだ。こうすることで、他の調理法とは一線を画すブレゼの特徴、柔らかくて
とろけるような仕上りとなる。

### グラセ {#glacage-des-viandes-braisees}

ブレゼを塊のまま客にプレゼンテーションする場合には必ず[グラセ\*](#glacer-gls)するが、
切り分けてから供する場合には必須ではないし、不要とも言える。

照りをつける場合、ほど良く火が通ったらすぐに鍋から肉を取り出し、平鍋に
移してオーヴンの入口近くに入れる。煮汁かジュ、ソースを軽くかけると、オー
ヴンの熱で煮詰まって、表面に薄い膜が出来る。この作業を、肉が艶のある層
ですっかり覆われるまで繰り返す。

オーヴンから出したら皿に盛り、供するまでクロッシュをかぶせておく。

### 注意事項 {#observations-diverses-sur-les-braises}

例えばブフ・アラモードのように野菜を添える場合には、バターで色良く炒め
てから、手順の第 2 段階で肉と一緒に煮るか、あるいは、煮汁の一部を取り分
けて肉とは別に煮る。

一番いいのは最初のやり方だが、緻密な盛り付けをするには向かない。だから、
臨機応変にどちらがいいか判断する必要がある。

ブレゼの作り方について、一般的に行なわれてはいるけれども絶対に間違っていることが
2 つある。ひとつ目は、フォンドブレーズをパンセすることだ。

香味野菜をパンセするというのは、あらかじめ色良く炒めておりた野菜の上に、焼き色を
付けた肉を置くのではなく、ブレゼ鍋の底に生のままの野菜を並べ、その上に肉を置くが、
多くの場合は肉にも焼き色を付けない。溶かしたグレス・ド・マルミートを少量かけてや
り、野菜が鍋底に軽く焦げ付くまで加熱する。……厳密に言えば、上手にやるならこの方
法も許容されるだろう。けれど、片面しか焼き色を付けていない野菜では両面に焼き色を
付けた場合ほどは風味は出ないし、その上、加熱時間が長過ぎるとほとんど黒焦げになり
かねず、苦味が出てソースの風味を損ねてしまう。

実際のところ、このパンセという作業は、煮汁に用いるフォンを事前に仕込んでおくこと
もせず、そのフォンの材料をブレゼそれ自体と一緒に煮ていた大昔の料理のうわべだけ真
似たものに過ぎない。

昔のブレゼの作り方は素晴しいけれど、とてもコストのかかるものだった。というのも、
厚くスライスした生ハムと仔牛のもも肉にのせて主素材を同時にブレゼしていたのだ。コ
ストの問題でこのやり方でブレゼを作らなくなって久しいのだが、本質的なところは無視
して、形式的な手順だけが慣習として残ったのだ。しかも、昔はフォンの材料に肉を用い
ていたのを各種の獣骨で代用するようになってしまったのだから、誤りとしてますますひ
どいものになってしまった。

そこで、ふたつめの誤りである。

よく知られているように、ブレゼに最もよく使われるのは仔牛の骨だが、それでさえ完全
に煮出すのには 10 〜 12 時間かかる。まず 5 〜 6 時間煮てフォンをとった骨に、さら
に液体を注いで 6 時間煮た方が、5 〜 6 時間煮ただけのフォンよりも多くのグラスドヴィ
アンドが得られるのがその証拠だ。2 番のフォンで作ったグラスドヴィアンドは風味は劣
る一方で、ゼラチン質が多いのは事実だ。ブレゼに用いるフォンとしては、このゼラチン
質は風味の要素に負けず劣らず意味がある。ゼラチン質によってブレゼはなめらかでとろ
けるような口当たりになる。これは他のものでは代用できないし、ソースの出来を決める
ものなのだ。

ブレゼに生の骨を加えたとしても、ブレゼの加熱時間は最大でも 4 〜 5 時間以上には出
来ないのだから、肉に火が通った時点で骨は表面しか煮えていないわけだ。骨に含まれて
いるもののほとんどは煮出されないままになってしまう。……つまり、ブレゼに骨を加え
ても全く意味がないのだ。この間違った方法には、また別の欠点もある。素材を煮るのに
大量の液体を用いなければならないということだ。

ブレゼというのはソースがしっかり煮詰められてこくがないと完全ではない、
というのは誰もが認めるところだろう。煮汁が多ければ多い程、ソースは薄味
になるし、結果的に煮汁で肉を洗うようなことになってしまう。

だからこそ、既に述べたように、ブレゼでは素材の大きさにぴったり合った容
量の鍋を用いるべきなのだ。

肉は始めすっかり煮汁に浸っていなければならないわけだから、鍋の大きさが
丁度良ければそれだけ煮汁の絶対量は少なくなり、素材から溶け出すものも加
わってフォンに一層こくが出る。

## 白身肉のブレゼ {#les-braises-de-viandes-blanches}

こんにちの白身肉のブレゼは、本来的な意味ではブレゼとは呼べない。赤身肉のブレゼの作り
方は 2 段階で作業を行なうのが特徴だが、そのさいしょの段階で火入れを止めてしまうからだ。

昔の料理でブレゼの 2 段階の作業が行なわれていなかったのは事実だ。が、仔牛等の
大きな塊肉はスプーンで切れるくらいまでよく火を通すことが多かった。……いまで
はこうした調理は行なわれなくなってしまい、名称だけが残ったわけだ。

白身肉のブレゼは次のとおり。仔牛の背肉、鞍下肉、腰肉、もも肉。フリコンド、リド
ヴォー、若い七面鳥、肥鶏。頻度は少ないが、仔羊のドゥーブルやバロン、鞍下肉でもよ
く作られる。

上記の肉すべて同じ作り方にするが、加熱時間は肉の大きさによって変わるの
で注意。

ブレゼに用いる香味素材は赤身肉のブレゼと同じだが、野菜は色づかないよう
バターで軽く炒めるだけにすること。

煮汁には必ず[白いフォン](#fonds-blanc-ordinaire)を用いる。

### 白身肉のブレゼの作業手順  {#conduite-des-braises-de-viandes-blanches}

リドヴォーは調理前に必ず下茹でするので別だが、ブレゼする白身肉や鶏
は表面を全て、軽く色づく程度まで焼き固めてもいい。その方がパサつきにく
くなる。とはいえ、この作業は省いても良い。

次に、底に香味素材を敷いた鍋に肉を入れる。鍋の大きさは肉がちょうど入る
くらいで、蓋をした際に肉が蓋に当たらない程度の深さのものを用いる。

この鍋に仔牛のフォン少量を注ぎ、蓋をして弱火で煮詰める。再び同量のフォ
ンを注いで同じように煮詰める。それから肉の半分の高さまで煮汁を注ぐ。沸
騰したら弱火のオーヴンに入れる。弱火といっても、煮汁が微沸騰の状態を保
つ程度の温度であること。

加熱中は肉の表面が乾かないように、こまめに煮汁を肉にかけてやること。フォ
ンにはゼラチン質が多く含まれているので、表面に塗膜のようなものが出来て、
熱による肉汁の蒸散を防いでくれる。肉の表面をごく軽く焼き固めただけでは
保護層が充分に出来ていないからだ。

そのために、最終的に煮汁を注ぐ前に少量のフォンを煮詰めておいたわけだ。
肉を鍋に入れてそのまま煮汁を注いだとして、上で述べたような膜が出来るほ
どフォンが濃くならないだろうから、肉はひどくパサついてしまうだろう。

白身肉のブレゼで火の通り具合をみるには、ブリデ針を深く刺す。穴から透明
の肉汁が上がってくるようになったら程良く火が通っている。透明の肉汁が上
がってくるというのは、肉の中心まで火が通って血が分解された証拠なのだ。

この火の通し加減という点で、赤身肉のブレゼと白身肉のブレゼは大きく異な
るわけだ。実際のところ、白身肉のブレゼの火入れ加減はほとんどロティに近
い。だから鶏とごく若い畜肉の脂がのっていて柔らかいものしか使わないの
だ。というのも、この料理では、ロティと同じくらいの程良い火入れ加減を少
しでも越えたらたちまちおいしくなくなってしまうからだ。

白身肉のブレゼは通常、照りをつけてやる。とりわけ、細く切った豚背脂をピ
ケ針で刺している場合には照りをつけてやったほうがいい。豚背脂を刺すのは
昔と比べて減ったが、まだこの方法を採る者も多い。

## ポシェ {#les-poches}

\index{poche@poché}
\index{ほしえ@ポシェ（仕立て）}

こんな表現が成り立つならの話だが、ポシェとは「沸騰させないで作る茹で肉」とするのが最も正しい定義だろう。

「ポシェ」という用語は広い意味では、何らかの液体を用いて弱火でゆっくり
火を通すことを指す。液体の量が多いか少ないかは問題とならない。だから、
大きなテュルボや鮭を丸ごとクールブイヨンで煮るのはもとより、舌びらめの
切り身を少量の魚のフュメで煮る場合や、温製のムースやムスリーヌ、クネル、
クレーム、ロワイヤル等々の加熱についても、「ポシェ」と呼ばれる。

このようにポシェする対象は多岐にわたるので、それぞれの加熱時間は大きく
異なる。けれども、全てに共通して絶対守るべき原則がある。ポシェする液体
は決して沸騰させない、沸騰寸前の温度にするということだ。

もうひとつ大事なことだが、魚や鶏を丸ごとポシェする際は液体が冷たい状
態で火にかけ、手早く所定の温度まで上げるようにする。ごく少量の液体で魚
や鶏の切り身をポシェする場合も同様にしていい。これに対し、他のポシェ
の場合は事前に所定の温度にしておいた液体に投入する手順となる。

### 準備 {#preparation-des-vvolailles-a-pocher}

鶏は下処理の後、指示があれば詰め物をし、ブリデ針を用い糸で手羽と脚を
畳み込むように縛る。

細かく切ったトリュフ、ハム、ラング・エカルラートを鶏の胸や脚に刺す場
合には、半割りにしたレモンで擦ってから、沸騰した白いフォンに数分間浸し
てやる。

こうすることで皮が締まり、トリュフ等を刺す作業がやり易くなる。

### 鶏のポシェ {#pochage-de-la-volaille}

詰め物をしたり、トリュフ等を刺すのは必要な時だけだが、どんな場合でも豚
背脂のシートで包んでやる。丁度いい大きさの鍋に素材を入れ、事前に仕込ん
でおいた白いフォンをかぶるまで注ぐ。

火にかけて沸騰したらアクを引き、蓋をして所定の温度、つまり目で見てほと
んどわからない程度の微沸騰の状態を保つようにする。熱がだんだん伝わって
鶏に火を通すにはこれで充分な温度だ。

明らかな沸騰状態にしてしまうといろいろ不都合が起きる。とりわけ (1) 水
分の蒸発が激しすぎて煮汁が煮詰まり、澄んだ状態を保てなくなる。(2) 詰め
物をしている場合は特に、皮が弾けやすくなる。

鶏のポシェで火の通り加減を見るには、ドラムスティックに近い腿の裏側を
刺してみる。完全に透明な汁が上がってくれば程良く火が通っている。

<div class="nota">（注意事項）</div><!--endNota-->

A) 鶏をポシェするのに丁度いい大きさの鍋を使わなければならない理由は

1° 加熱中は常にフォンに浸っていなければならない。2° このフォンをソースに用いる
ので、フォンの全体量が少なければ少ない程、家禽から流れる肉汁が薄まりにくくなる。
結果として、ソースの風味が良くなる。
 
B) 1° ポシェに使う白いフォンは必ず事前に仕込んでおく。充分に澄んだフォンを用
いること。

2° もしもフォンをとる材料と鶏を一緒に火にかけたら、フォンの材料がどんな
にたくさんでも、いい結果は得られないだろう。理由は、鶏の加熱時間は最
大でも1時間〜1時間半であるのに対して、フォンの材料から香りと栄養素を充
分に引き出すには最低6時間はかかる。その結果、単なるお湯に近い液体で家
禽のポシェが完了し、その煮汁から作ったソースも味気ないものになってしま
うだろう。

## ポワレ {#les-poeles}

\index{poele@poelé}
\index{ほわれ@ポワレ}

ポワレは文字通り表現するなら特殊なローストだ。ローストもポワレも目指す火入れは同
じ。バターだけを使うかほとんどバターで火入れする。

ここで記すポワレは次のような古い調理法を単純化したものだ。古い調理法では、あらか
じめ素材の表面に焼き色をつけ、たっぷりのマティニョンで覆ってから豚背脂のシートや
バターを塗った紙で包み、オーヴンまたは串を刺して直火で、溶かしバターをかけながら
焼いていた。火が通ったらすぐに包みを外して脂をきる。マティニョンをブレゼ鍋または
片手鍋に移し、マデイラと煮詰めたフォンを加える。マティニョンの香味がフォンに移っ
たら、フォンを漉し、提供直前に浮き脂を取り除いて仕上げていた。鶏を丸ごと調理する
仕立てのいくつかについては、今なおこの古い方法で作る価値がある。

### ポワレの作業手順 {#preparation-des-pieces-poelees}

素材に対して余裕のある大きさの厚手の深鍋の底にマティニョンを敷きつめる (マティニョ
ンについては「ガルニテュールの仕込み」参照)。畜肉あるいは鶏にしっかり味付けをし、
野菜の上に置く。溶かしバターをたっぷりかけてやる。鍋に蓋をして、やや高温のオーヴ
ンに入れる。そうして、小まめにバターをかけながら、蓋をした状態でじっくり火を入れ
る。

火が通ったら鍋の蓋を取り、オーヴンの熱で素材に焼き色をつける。皿に移し、クロッシュ
をかぶせて保温しておく。野菜(焦げていないこと)に充分な量の煮詰めた澄んだフォンを
注ぐ。弱火で10分間煮てから布で漉し、丁寧に浮き脂を取り除く。これをソース容器に入
れ、主素材の周囲にガルニテュールを盛って供する。

### 考察 {#observations-sur-les-poeles}

1° ポワレは火入れに液体を用いないのが重要ポイント。液体を用いたら白身
肉のブレゼと同じ風味になってしまう。ポワレは火入れにバターしか用いない。
ただし、雉、ペルドロ、うずら等の猟鳥のポワレでは概ね火が通った時点で少
量のコニャックを注いでフランベする。

2° フォンを注ぐ前に野菜から脂を取り除かないことも大事なポイントだ。

実際、ポワレに用いたバターには主素材と野菜の風味が溶け込んでいるわけだ。
この風味を取り出すためには、フォンを注いで最低10分以上バターと接してい
るようにする必要がある。その後であれば、バターを取り除いてもフォンの香
味を損なうことはない。

## 特殊なポワレ……カスロール、ココット {#poele-speciaux-dits-en-casserole-ou-en-cocotte}

\index{casserole@casserole (en)}
\index{cocotte@cocotte (en)}
\index{かすろる@カスロール（仕立て）}
\index{ここつと@ココット（仕立て）}

カスロール、ココットという調理は畜肉、鶏、ジビエを専用の陶製の鍋で火
入れし、鍋ごと供するが、これはまさにポワレそのものと言える。

一般的に、「カスロール」は野菜を加えずバターだけを用いて素材に火を通す。
素材に程良く火が通ったら主素材を取り出し、鍋に仔牛のフォン少量を注ぐ。
数分間沸かしてから、浮いている余分なバターを取り除く。主素材を鍋に戻し、
保温しておくが、沸騰させないこと。

「ココット」も同様に調理するが、マッシュルーム、アーティチョークの萼の
基底部、小玉ねぎ、にんじん、かぶ等の野菜を加えて調理する。野菜はそれぞ
れの性質に応じて形を整え、バターで炒めて半ば火を通しておくこと。


出来るだけ新野菜を使うようにすること。野菜は主素材の周りに入れるが、主
素材と同時に火入れが終了するタイミングで加えること。

「ココット」に用いる陶製の鍋はある程度使い込んだものの方がいい。重曹や
洗剤は用いずに水できれいに洗って手入れすること。

新品の鍋を用いなければならない場合、軽く沸かした湯をいっぱいに注ぎ、12
時間以上は微沸騰の状態を保つようにしてやる。その後、水気を拭き取る。さ
らに、冷水をいっぱいに注ぎしばらく放置してから使用すること。

## ソテー {#les-sautes}

\index{saute@sauté}
\index{そて@ソテー（仕立て）}

ソテーと呼ばれる調理法は水を使わないで火入れをするのが特徴だ。バター、植
物油や精製した獣脂だけを用いる。

ソテーに用いるのは、捌いた鶏やジビエ、あるいはソテに適するようにカット
した畜肉である。

ソテーに用いる素材は全て、強く熱した油脂で表面を焼き固める。表面に層を作
り、肉汁を外に流れ出させずに内部に留めておくのが目的だ。この作業はとり
わけ牛や羊のような赤身肉の場合に行なう。

鶏とジビエのソテーは、素材に焼き色をつけたらソテー鍋に蓋をしてレンジで、
あるいは蓋をせずオーヴンに入れてローストと同様に焼き脂をかけながら火
入れを仕上げる。

次に、素材を鍋から取り出して[デグラセ\*](#deglacer-gls)する。主素材を鍋に戻してソースある
いは付合せとからめる場合はごく短時間、つまりソースの風味がなじむ程度に
とどめる。

トゥルヌド、ノワゼット、コトレット、フィレ、オントルコットのような赤身
肉のソテでは、少量の澄ましバターで表面を焼き固め、そのままレンジで加熱
を行なう。

表面を焼き固める際には、素材が小さく、薄く切ったものであればそれだけ強
火にする。

焼いていない生のままの面に血が滲み出てきたら裏返す。先に焼いた面にピン
ク色の肉汁が出てきたら程良く火が通っている。

ソテー鍋から肉を取り出し、脂を捨ててから、ソースの一部となるワイン等の液
体を鍋に注いで沸騰させ、鍋底についた肉汁を溶かし出す。こうしてデグラセ
した液体にソースを加える ……場合によってはその逆で、別途用意しておいた
ソースやガルニテュールに加えることもある。

仕立てとしてのソテーはデグラセを必ず行なう。

ソテー鍋は素材の大きさにぴったり合ったものを使う。大き過ぎると、肉が
接していない部分が高温になり、デグラセが上手く出来なくなってしまう。デ
グラセは、肉を焼いた際に流れ出て固形化した肉汁を液体で溶かし出し、それ
によってソースがおいしくなるわけだから、デグラセが上手く出来ないとソー
スがおいしくなくなってしまうのだ。

仔牛、仔羊のような白身肉のソテーは、まず表面を焼き固めてから弱火で火を通す。

白身肉の他の調理法と同様、しっかりと火を通すこと。

「ソテー」という名称は、ソテーとブレゼ両方の特徴を兼ね備えた料理にも使われ
る。実際には「ラグー」と呼ぶのがふさわしい料理のことだ。

こうした料理には牛、仔牛、仔羊、ジビエ等が用いられる。本書ではエストゥ
ファード、グーラーシュ、仔牛のソテ、仔羊のソテ、カルボナード、ナヴァラ
ン、シヴェ等の名称でまとめてある。

調理の第 1 段階では通常のソテーと同様に小さめに切った肉に焼き色を付ける。
第 2 段階はソースやガルニテュールと合わせて時間をかけて火を通すという点
でブレゼと良く似ている。

## ブロンシール[^blanchir] {#les-blanchissages}

\index{blanchissage@blanchissage}
\index{blanchir@blanchir}
\index{ふろんしる@ブロンシール}

[ブロンシール\*](#blanchir-gls)という用語はそもそも欠陥があるのだが、調理科学で 3 種類の作業
について言う。どれも最終目的からするとまったく違っているのだが。

1° 肉のブロンシール、とりわけ牛、羊の内臓肉

2° 野菜のブロンシール

3° ある種の野菜のブロンシール、それ自体できちんと火をとおしてしまう

肉でブロンシールをするのはもっぱらテット[^blanchissage-tete]、足、リドヴォー、羊
と仔羊の足、リダニョー[^blanchissage-ris-d-agneau]。

[^blanchir]: 白くする、が原義。中世から近世にかけて肉類はいったん下茹でしてから
    調理するのが一般的だった。ただしこの習慣を衛生上の理由によるというのは近代文
    明に驕った誤解。そういう食文化的習慣だったと理解するのがのぞましい。用語とし
    ては、とりわけ赤身の肉を茹でると表面が白くなるのが由来。ただし料理用語として
    定着したのは後年になってからで、中世の料理書として代表的なタイユヴォンでこの
    用語は使われていない。

[^blanchissage-tete]: 頭部。[仔牛のテット](#tete-de-veau)参照。解体して頭肉のみ
    を使うのはもちろん、そのまま頭部全体を調理することもある。本文で示されている
    ブロンシールの時間は頭肉のみの場合。そもそも仔牛、豚、猪などの頭肉を解体せず
    に頭部まるごとで調理して盛り付け、宴席で供されることは中世〜 19 世紀までしば
    しば行なわれた。本書には収録されていないが、ユールドソングリエ hure de
    sanglier （猪頭肉のゼリー寄せ）もカレームなどを読むと盛り付けに頭部そのもの
    を利用していたことがわかる。

[^blanchissage-ris-d-agneau]: 仔羊胸腺肉。

まず[デゴルジェ\*](#degorger-gls)する。つまり流水に漬けて肉の内部で飽和してしまっ
ている血を取りのぞくわけだ。

つづいてたっぷり水を張ったカスロールに投入して火にかけ、ゆっくり沸騰させる。[エ
キュメ\*](#ecumer-gls)して素材ごとに決まった時間、沸騰状態を保つ。仔牛のテットと
足は 15 〜 20 分、羊と仔羊の足は 10 〜 15 分。その後、湯から出してたっぷりの冷水
に漬ける。それからブロンで完全に火を通すことになる。

リドヴォーは 3 分以上はブロンシールしない。3 分というのは表皮が固くなって[ピケ\*](#piquer-gls)の
作業がしやすくなるのにちょうどいい時間だ。リダニョーの場合にはひと煮立ちしたら冷水にとる。どちらの素材も
たいていは[白身肉のブレゼ](##les-braises-de-viandes-blanches)にする。

鶏とさかのブロンシールは特殊で、よくデゴルジェつまり冷水にさらした後、水から火に
かけて 40 〜 45 ℃になるまで注意して加熱する。

この温度になったら火から外してきめの細かい塩をまぶした布でこすり、表皮を取りのぞ
く。もう一度冷水にさらしてから薄いブロンで火を通す。

[ブロンケット](#blanquette)や[フリカセ](#fricassee)にする場合だけ牛、羊、鶏をブ
ロンシールするひとは多い。これは間違いで、冷水にさらすのも同様だ。

ブロンケットやフリカセにする肉[^blanchir-viandes-volailles]が高いクオリテイのものなら（そうでなければ使うべき
ではない）、どちらの料理にするかで水か冷たいフォンで弱火にかけてこまめに混ぜなが
ら加熱すればいい。あくがたくさん浮いてきたらその都度取ってやる。そうすれば肉とフォ
ンが白く仕上がり風味も良くなる。

クオリティの低い肉は水にさらそうがブロンシールしようがクオリティがよくなることは
ない。そういう肉はどうやっても灰色でぱさついた、風味のない仕上りになってしま
う。……だから上質の素材をきれいにして使うほうがよほどシンプルでいい。

ブロンケットやフリカセにする肉を冷水に漬けたりブロンシールするのは、高いクオリティ
の肉なら[ブレゼ](#les-braises)や[ポワレ](#les-poeles)、[ロースト](#rotir)しても
必ずとても白い仕上りになるから。だがこれら 3 つの調理法よりは茹でたほうが肉が白
く仕上がる。良識があれば絶対にこれらの調理法は間違いとして採用しない。

ブロンシールという用語は、ある種の野菜を加熱する初期段階にたっぷりの湯で、野菜の苦味やエグ味を柔
らげたり取り除いたりする目的でおこなうこともいう。

多少なりともヒネた野菜は茹でるが、その時間はさまざま。いっぽう旬の柔らかいものな
らさっと湯をくぐらせるだけにするケースも多い。

ブロンシールするのは主として葉野菜で、[レテュ](#laitues)、[シコレ](#chicorees)、
[スカローラ](#escaroles)、[セルリ](#celeris)、[アーティチョーク](#artichauts)、
[キャベツ](#choux)。ヒネた[にんじん](#carottes)、[ナヴェ](#navets)、小[玉ね
ぎ](#oignons)もブロンシールする。[クルジュ](#courges)、[コンコンブ
ル](#concombres)、[はやとうり](#brionne)は大抵の場合ほとんど完全に火を通す。これ
は「オングレーズ」に分類されるわけだ。オングレーズという用語はブロンシールと違い、
[プティポワ](#petits-pois)、[アリコヴェール](#haricots-verts)、[芽キャベ
ツ](#choux-de-bruxelles)、[ほうれんそう](#epinards)等を塩を加えた湯で処理するこ
とも意味する。

ここで挙げたブロンシールしかしない、つまり途中までしか火を通さない野菜は必ず冷水
にとってざるに上げて水気をきり、その後に適切な加熱処理をすることになる。ほとんど
の場合は[ブレゼ](#braiser-des-legumes)だ[^braiser-des-legumes]。

[^blanchir-viandes-volailles]: 原文は les viandes ou les volailles 直訳なら肉屋
    で扱われている肉つまり牛、羊などと、それ以外の家禽、とでもなろうか。鶏をふく
    む家禽は古くは鳥屋 poulailleur プライユールの扱いで、肉屋 boucherie の扱い品
    目と明確に区別されていた。仔牛、仔羊は時代によって異なるがプライユールの扱い
    品目だったこともある。なお、古くは豚肉も肉屋の扱いではなかったために、牛や羊
    と分けて記述されてきたが、本書ではその区別がややあいまいになってきている。
    
[^braiser-des-legumes]: ブレゼは本書でも料理の仕立てとしての意味と加熱方法として
    の意味が混乱しやすいので注意。ここでは加熱方法としてのブレゼを指している。

### 肉と野菜のブロン {#blanc-pour-viandes-et-certains-legumes}

ブロンそれ自体に調理としての価値はまったくない。食材の火入れ要素のひとつに過ぎな
いし、投入する食材を白く保つことしか目的がないからだ。

どんな食材でもブロンを沸騰させてから投入する。それから表面を油脂の層で｜覆《おお》
う。空気を遮断して、食材が空気に触れて黒ずむのを防ぐためだ。

作り方……1 L あたり小麦粉大さじ 1 強を冷水で溶く。塩は 6 g 程度。1 L あたりヴィネ
ガー 大さじ 2 を加えて火にかける。クローブ 1 本を刺した玉ねぎ 1 個、[ブーケガル
ニ\*](#bouquet-garni-gls)、食材、空気を遮断する層になる油脂を投入する。油脂は仔
牛のケンネ脂を生で、細かく[アシェ\*](#hacher-gls)したものを用いるが、必要ならあ
らかじめ冷水で[デゴルジェ\*](#degorger-gls)しておくこと。

<div class="nota">（原注）野菜用のブロンはヴィネガーではなくレモン果汁に代えたほ
うがいい。</div><!--endNota-->

## グラタン {#les-gratins}

\index{gratin@gratin}
\index{くらたん@グラタン}

グラタンは厨房での作業でとても大きな位置を占めているから本書では完全とはいかない
までも大筋は示しておこうと思う。

ひとくちにグラタンといってもいろいろなものがある。1° グラタン・コンプレ 2° グラ
タン・ラピッド 3° グラタン・レジェ 4° グラサージュ。最後のものはグラタン・ラピッ
ドのバリエーション。

### グラタン・コンプレ[^gratin-complet]  {#le-gratin-complet}

\index{gratin@gratin!complet@--- complet}
\index{くらたん@グラタン!こんふれ@---・コンプレ}

グラタンの基本となるタイプ。調理時間はいちばん長くかかり、作業もいちばん細かい。
というのも 1° どんな主材料でも生のものを用いて完全に火を通す。2° 火入れとともに
グラタンの主な要素であるソースを煮詰める作業と平行しているわけだ。これによっ
て文字通りのグラタン、つまり熱が直接あたることでソースとパン粉、バターが合わさり
表面のこんがりした層を形成する[^gratin-proprement-dit]。

そのためには食材の性質、サイズに応じた強さの火力で加熱する必要がある。

通常はグラタン・コンプレの主な要素として[ソース・デュクセル](#sauce-duxelles)を
用いる。場合によって通常のものと[小斎\*](#maigre-gls)用を使い分ける。グラタンに
する素材をバターを塗った平皿にのせ、ソースを大さじ数杯かけてやる。生マッシュルー
ムのスライスを周囲に飾り、上部には茹でたマッシュルームを配する。皿の底に白ワイン
少々を流す。主素材とガルニチュールをソースですっかり｜覆《おお》うようにし、パン
粉をふって溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)する。

素材が大きければ大きいほどソースの量もたくさん必要になる。反対に、素材が中位ある
いは小さいものならソースの量を少なくする。

グラタン・コンプレの作業で注意することは……

素材の大きさに対してソースが多すぎると、ソースが煮詰まってちょうどいい｜漉《こ》
さになるより早く、グラタンの層が形成されてしまう。

そのため、ソースを火にかけて手早く煮詰める必要がある。蒸気が出るとグラタンの層が柔らかくなってしまう。

ソースが充分な量でない場合には素材に火が通る前に煮詰ってしまう。

そうなった場合にはソースを足してやらざるを得ないが、グラタンは均一な仕上りにはならない。

最後に、素材が大きければ大きいほど弱火で火入れすること。

反対に、素材が小さければそれだけ強火で加熱する必要がある。

オーブンから出したらレモン果汁少々を表面にかけてやり、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を軽く散らす。

[^gratin-complet]: gratin complet 直訳すれば「完全なグラタン」。

[^gratin-proprement-dit]: 歴史的なグラタンの成立過程とは一致しない記述。グラタン
gratinの語源は gratter （グラテ、こそぐ）。鍋に入れたパン粥状のものを下から
の火で熱していったときに鍋底が焦げつく、あるいはこびりつく。これをスプーンなどで
こそぐようにして取って食べたことからグラタンの名称が用いられるようになった。この
意味では、[ファルス・グラタン](farce-gratin-a)のほうがより語源にちかい成立をして
いるといえる（ファルス・グラタンについてはとてもよく誤解されているので、当該項目
の注も参照）。つまり、上面に焼き色あるいは焦げ目を付けるようになったのは後になっ
てからのこと。これは 19 世紀以降のこと。派生語グラティネ gratiner も初出は 19 世紀。

### グラタン・ラピッド[^gratin-rapide] {#le-gratin-rapide}

\index{gratin@gratin!rapide@--- rapide}
\index{くらたん@グラタン!らひつと@---・ラピッド}

グラタン・コンプレと同様に[ソース・デュクセル](#sauce-duxelles)を用いるが、素材
は肉、魚、野菜どの場合も加熱済みのものをあらかじめ温めてから使う。結果としてでき
るだけ短時間にグラタンの層が形成される。

この場合、素材にかけるソースは必要量ぎりぎりにしてやること。

パン粉をふり、溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)したら強火でグラティネし、グ
ラタン・コンプレ同様に仕上げる。

[^gratin-rapide]: ラピッド rapide は「早い」の意。

### グラタン・レジェ[^gratin-leger] {#le-gratin-leger}

\index{gratin@gratin!leger@--- léger}
\index{くらたん@グラタン!れしえ@---・レジェ}

[マカロニ](#macaroni)、[ラザーニェ](#lasagnes)、[ヌイユ](#nouilles)、[ニョッ
キ](#gnoki)などのパスタ、粉もので用いられる方法。[ラペ\*](#raper-gls)したチーズ、
パン粉、バターを使う。



[^gratin-leger]: レジェ léger 軽い。

## グリル {#les-grillades}

グリルにおける調理上の働きとして重要なのは「凝縮」である。

グリルで重要なのは肉汁であり、殆どの場合、肉汁を内部に凝縮させることを
まず目指すべきだ。

グリルとは要するに直火で焼くロティと同じであり、人類が料理ということを
始めた遥か遠い起源に遡れるだろう。原始人の堅い頭に最初に生じたこのグリ
エというアイデアは、「もっと美味しいものを食べたい」という本能的な欲求
から生まれた進化であり、食べ物を加熱調理するのに用いられた初めての方法
なのだ。

やがて、その当然の帰結としてグリルから串焼きのローストが発生した。その頃
には既に人類は本能ではなく知性で考えるようになっており、理屈によって結
果を推論し、実地から結論を導き出すようになっていた。こうして、料理は進
歩への道を歩みはじめたのだ。


グリルに用いる燃料

もっとも一般的に用いられており、明らかに最良のものと言える燃料は熾火、
または小さめの木炭である。どんな種類の燃料でも、重要なのは煙を出さない
ということだ。火力を強めるために風を送る場合は、その風で煙が外に流れ去
るようにしてやる。

ましてや、あまりないことだが、自然と火がくすぶってしまい人工的に風を送っ
てやらねばならない時でも、煙が出てはいけない。熱源以外の物が燃えたり、
炭に脂が落ちて煙が出てしまったら、人工的に風を送ろうと、強い風が吹こう
と、きちんと煙を追い出せない限りは、どうしようもなく不味いグリルになっ
てしまうからだ。

とはいえ、他の種類の熱源をグリルに用いても構わない。本書はこの点で絶対
を主張はしない。反対に、適切に使うならばどんな熱源でも良いと言える。


火床

火床あるいはグリル台の造りも重要だ。グリルする素材の性質や大きさはもと
より、状況によって火力を強めたり弱めたり自在に出来なければならない。

だから火床は炉の中央に平らに配する。ただし火力の強弱をつける必要に応じ
て厚みには変化をつけられるようにする。また、風が当たる側はやや高くして、
熱がまんべんなく均等に行きわたるようにする。

焼き網は必ず前もって火床に据え、素材をのせる時には充分に熱くなっておく
ようにする。網を熱くしておかないと素材が貼り付き、裏返す際に素材を壊し
てしまうことになる。


グリルの分類

グリルは4種に分類され、それぞれ注意すべき点が異なる。

1. 赤身肉のグリル(牛、羊、ジビエ)
2. 白身肉のグリル(仔牛、仔羊、鶏)
3. 魚のグリル
4. パン粉衣をつけたグリル。パン粉のみをまぶす場合と、イギリス風パン粉
   衣を用いる場合がある。

赤身肉のグリル

グリルの作業は何よりもまず、各素材に適切な加熱温度を見きわめることから
始まる。

素材が大きければ大きい程、肉汁が多ければ多い程、強火で表面をしっかり焼
き固める必要がある。

この「リソレ」の役割と利点については「ブレゼ」のページで既に述べたが、
グリルに関してもう一度おさらいしておこう。

牛や羊のような赤身肉を大きく切ったものをグリルする場合、上質の素材で肉
汁の豊富なものであればなおのこと、しっかりした層が出来るよう表面を焼き
固める必要がある。

内部の肉汁が多ければそれだけ、表面の焼き固めた層に向かう圧力は強くなる。
肉汁が熱されるにつれてこの圧力は強くなる。

素材の内部にゆっくり熱が伝わるように火力を上手く調節していれば、次のよ
うな調理メカニズムとなる。

肉の火に接している側は、焼き網を通った熱によって線維が収縮し、肉の内部
に熱が伝わっていく。熱は層をなすように肉の内部に広がり、肉汁を逆流させ
る。しまいには肉汁が肉の反対側に逹し、火にあたっていない生のままの面に
滲み出てくる。このタイミングで肉を裏返し、焼いていない面について同じプ
ロセスを行なう。肉汁が上に向かって逆流して最初に焼いた面でいったん止ま
り、そこから血の雫が浮かび上がってきたら、程良く火が通っている。

素材が大きい場合、表面をしっかり焼き固めたらすぐに火を弱め、熱がゆっく
りと内部に伝わるようにする。同じ火の強さのまま焼き続けたら、焼き固めた
表面がすぐに焦げてしまい、熱が肉の内部に伝わるのを邪魔する結果となる。
外側は黒焦げなのに内部はまるで生という状態になってしまう。


あまり厚みのない肉をグリルする場合は、強火で表面を焼き固め、数分間その
まま焼けば程良く火が通る。火を弱める必要はない。

例) ランプやシャトブリヤンに程良く火を通すには、まず表面を強火で焼き固
めて肉汁が流れ出ないようにしてから、弱めの火加減にしてやり、熱がゆっく
り伝わって中まで火が通るようにする。

トゥルヌドやフィレミニョン、ノワゼート、コトレートのような小さいカット
の肉の場合は、必ず表面を強火で焼き固め、そのままの火の強さで焼き上げる。
厚みがないために熱が中まですぐに伝わるからである。


赤身肉のグリルの際に気をつけるべきこと


肉を焼き網にのせる前に、澄ましバターを刷毛でまんべんなく塗っておく。焼
いている間も同様に澄ましバターを小まめに塗り、火が当たっている部分が乾
かないようにする。

肉を裏返すにはパレットナイフか、出来たらグリル用のトングを使う。肉用
フォーク等で刺して裏返すのは避けるべきだ。肉を刺せば肉汁の流れ出る通り
道が出来るわけだから、それまで気を配ってきたこと全てをわざわざ台無しに
してしまうことになる。

程良い火の通り具合

赤身肉の場合、火の通り具合は指で表面に触れてみて押すと抵抗を感じる程度
が、内部まで熱が伝わって程良く火が通っている目安となる。

反対に、指で押しても全然抵抗を感じないようなら、熱がまだ内部まで伝わっ
ていない。

肉の焼き固めた表面にピンク色の肉汁がわずかに浮び上ってくる状態がいちば
ん確かな目印だ。



白身肉のグリル

赤身肉の場合は必ず表面を強火で焼き固めるが、白身肉の場合その必要はまっ
たくない。仔牛や仔羊のような白身肉は肉汁がアルブミンの状態でしか存在し
ておらず、焼く際に凝縮させるよう気を配る必要がないからだ。

白身肉のグリルは弱めの火加減で、肉に火を通しながら同時に表面にきれいな
焼き色がつくようにする。焼いている間、小まめにバターをかけてやり、表面
が乾かないようにする。

浸み出てくる肉汁がすっかり透明になったら、程良く火が通っている。



魚のグリル


魚は大小にかかわらず、バターか植物油をたっぷりかけてから、やや弱めの火
加減でグリルする。火入れの最中も小まめにバターまたは油をかけてやること。

魚の場合は、骨から簡単に身が離れるようになったら程良く火が通っている。

鯖[さば]、ルージェ、鰊[にしん]のような脂ののった魚以外は、焼く前に小麦
粉をまぶしつけ、溶かしバターをかける。こうして魚を黄金色の殻で覆うよう
にすると、身が乾くのを防ぐと同時に、見た目も良くなる。


イギリス風またはバターでパン粉衣をつけたグリル

一般的に小さな素材でしかこの方法は用いないが、ごく弱火でグリルし、主素
材の火入れとパン粉衣の色づけが同時に行なわれるようにする。

加熱中は小まめに澄ましバターをかけてやる。衣は素材の肉汁を閉じ込めるた
めのものなので、裏返す時は衣を壊さないように注意すること。


[](この後 揚げもの欠落)



